# Management
> 2021.05.20 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Док‑ты](doc.md), [R&D](rnd.md), [Control](control.md), [SE](se.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Руководство ОКР** — русскоязычный термин. **R&D management** — англоязычный эквивалент.</small>  
>> <small>*「Hierarhy leads to humiliation.」*</small>

Ниже приведены руководящие должности, которые назначаются на каждую космическую [ОКР](project.md), начиная с этапа [аванпроект](rnd_ap.md), но могут быть назначены [и раньше](rnd_0.md). Обычно входят в состав [рабочей группы](рабочая_группа.md). В общем указанные должности существуют в том или ином виде при разработке КА в любой стране.

1. **Главный конструктор проекта (ГК, ГКП)**, англ. **Chief Engineer** or **Project Manager** ─ технико‑руководительская должность по совместительству. ГКП осуществляет руководство разработкой и производства ОКР (СЧ) на всех этапах жизненного цикла, отвечает за увязку изделия в целом. ГКП является, как правило, тех.специалистом, и осуществляет руководство в паре с Руководителем проекта ─ менеджером. Должность ГКП является обычно формальной в связи с большими объёмами и небольшими сроками производства космической техники, в связи с чем должностные обязанности ГКП де‑факто выполняются группой технических специалистов.
1. **Главный технолог (ГТ)** — организует разработку и внедрение прогрессивных, экономически обоснованных, ресурсо‑ и природосберегающих тех. процессов и режимов производства выпускаемой предприятием продукции, выполнения работ (услуг), обеспечивающих повышение уровня технологической подготовки и технического перевооружения производства, сокращение расходов сырья, материалов, затрат труда, улучшение качества продукции, работ (услуг) и рост производительности труда.
1. **Менеджер по качеству (МК)** отвечает за [качество](qm.md) проекта. Регламентируется <mark>TBD</mark>.
1. **Руководитель проекта (РП)**, англ. **Program Manager** осуществляет организацию работ по ОКР и управление проектом. Регламентируется <mark>TBD</mark>. В т.ч. отвечает за:
   1. разработку, корректировку и отслеживание выполнения плана работ по этапу
   1. выписывание и закрытие плановых листов
   1. закрытие этапа


## A long list

|**Term**|**EN**|**RU**|
|:--|:--|:--|
|**CAE**|Chief audit executive|Директор по внутреннему аудиту|
|**CAO**|Chief administrative officer・ Chief analytics officer|Директор по административным вопросам・ Главный аналитик|
|**CBO,<br> CBDO**|Chief business officer・ Chief business development officer|Директор по развитию бизнеса|
|**CCO**|Chief commercial officer・ Chief compliance officer|Коммерческий директор・ Директор по согласовательным и исполнительным процедурам|
|**CDO**|Chief data officer|Директор по управлению данными компании|
|**CEO**|Chief executive officer|Генеральный директор・ Главное должностное лицо компании|
|**CFO**|Chief financial officer|Финансовый директор (компании)|
|**CFS**|Credit file supervisor|Старший кредитный инспектор|
|**CHRO**|Chief human resources officer|Руководитель службы персонала|
|**CIO**|Chief information officer|Директор по информационным технологиям|
|**CKO**|Chief knowledge officer|Директор по управлению интеллектуальными ресурсами|
|**CLO**|Chief legal officer|Главный юрисконсульт・ Руководитель юридического подразделения|
|**СМО**|Chief marketing officer|Директор по маркетингу|
|**COO**|Chief operating officer|Главный инженер (на предприятии)・ Должностное лицо, отвечающее за текущую деятельность|
|**CPA**|Certified public accountant|Дипломированный бухгалтер・ Присяжный бухгалтер・ Дипломированный бухгалтер‑аудитор|
|**CPC**|Chief professional consultant|Главный специалист‑консультант|
|**CPO**|Chief procurement officer・ Chief product officer|Директор по закупкам или производству|
|**CQO**|Chief quality officer|Директор по качеству продукции|
|**CRMO**|Chief risk management officer|Директор по управлению рисками・ Главный риск‑менеджер|
|**CRO**|Сhief research officer|Директор по научным исследованиям・ Научный руководитель|
|**CSA**|Chief software architect|Главный архитектор программного обеспечения|
|**CSO**|Chief security officer|Директор по обеспечению безопасности・ Начальник службы безопасности|
|**CSPO**|Chief strategic planning officer|Директор по стратегическому развитию|
|**CTL**|Country team leader|Заведующий территориальным отделом (в междунар. фин.орг‑циях)|
|**CTO**|Chief technical officer|Главный инженер・ Технический директор|
|**EAM**|External asset manager|Независимый (внешний) распорядитель активами|
|**ED**|Executive director|Исполнительный директор|
|**OFS**|Operations file supervisor|Администратор проектов・ Кредитный инспектор|
|**OL**|Operation leader|Руководитель группы по разработке проекта・ Руководитель операции・ Руководитель проекта・ Руководитель проектной группы|
|**PM**|Program manager|Руководитель проекта|
|**STL**|Sector team leader|Заведующий отраслевым отделом (в междунар. фин.орг‑циях)|
|**SVP**|Senior vice president|Первый вице‑президент|
|**TL**|Team leader|Заведующий отделом (в междунар. фин.орг‑циях)|
|**VP**|Vice president|Вице‑президент|



### CTO

A **chief technology officer (CTO)**, is an executive‑level position in a company whose occupation is focused on the scientific & technological issues within an organization. The goals & tasks of a CTO may vary depending on the company.

Main goal — *make decisions for a company’s technologies, lead the technology evolutions*.

Main tasks:

1. see the big picture & align it with the company’s goals
1. dive into small pictures
1. examine the company’s short & long‑term needs
1. manage technical persons
1. be aware of past, existing, & new technologies in current & theoretically related areas
1. automate existing activities
1. be a good engineer in several fields



### PM & PjM

A **project** is a short‑termed entity that comes with dates, budgets, & other resource constraints. Focus on bringing the project’s need, goals, & objectives on time. Projects have Project Managers. Projects can be combined into a program when the benefits of managing the collection outweigh managing projects as individual units. **Project management** is a tactical position for managing activities of a project & its team: deadlines, budgets, [goals & objectives](rnd.md), resources, time, tasks, etc. A Project manager reports to Program one concerning progress & changes.

A **program** is a large long‑termed project that is made up of smaller projects which are linked to each other. Focus on a company mission, stakeholder’s needs. A Program has a Program Manager & a Program Manager’s Team; projects & tasks delegated across members. **Program management** is a strategic position for planning projects needed to reach major [need & goals](rnd.md): implementation, delegation, goals & objectives definition & articulation, impact for business.

Table. Comparison of management.

|**Basis**|**Project**|**Program**|
|:--|:--|:--|
| Meaning | A project refers to the temporary activity, which is undertaken to create a distinct product or service, that has certain objectives | A program implies a set of projects which are linked to one another, in a sequential manner to attain the combined benefits |
| Focus on | Content | Context |
| Time horizon | Short term | Long term |
| Concerned with | Specific deliverables, i.e. product or service | Benefits received |
| Functional units | Single | Multiple |
| Tasks | Technical in nature | Strategic in nature |
| Produces | Output | Outcome |
| Success | Success can be measured in terms of product quality, timeliness, cost effectiveness, compliance & degree of customer satisfaction | Success is measured by the extent to which a program meets out the needs & benefits, for which it was conducted |



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Control](Control.md)】**<br> [Ad hoc](ad_hoc.md) ~~ [Business travel](business_travel.md) ~~ [Chief designers council](cocd.md) ~~ [CML](trl.md) ~~ [Competence](competence.md) ~~ [Confident](confident.md) ~~ [Consp.theory](consp_theory.md) ~~ [Control sys. (CS)](cs.md) ~~ [Coordinate system](coord_sys.md) ~~ [Curator](curator.md) ~~ [Designer’s supervision](des_spv.md) ~~ [E‑sig](esig.md) ~~ [Engineer](se.md) ~~ [Errand](errand.md) ~~ [Federal law](fed_law.md) ~~ [Federal TP](fed_tp.md) ~~ [Federal SP](fed_sp.md) ~~ [GNC](gnc.md) ~~ [Gravity assist](gravass.md) ~~ [Industrial archaeology](ind_arch.md) ~~ [Instruction](instruction.md) ~~ [Lean manuf.](lean_man.md) ~~ [Lifetime](lifetime.md) ~~ [Manager](manager.md) ~~ [MBSE](se.md) ~~ [Meeting](meeting.md) ~~ [MCC](sc.md) ~~ [MIC](mic.md) ~~ [MML](mml.md) ~~ [MoU](contract.md) ~~ [Nav. & ballistics (NB)](nnb.md) ~~ [Nonprofit org.](nonprof_org.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Oberth effect](oberth_eff.md) ~~ [Org.structure](orgstruct.md) ~~ [Outcomes commission](outccom.md) ~~ [Patent](patent.md) ~~ [Peter prin.](peter_principle.md) ~~ [Plan](plan.md) ~~ [PMBok](pmbok.md) ~~ [Quorum](quorum.md) ~~ [R&D management](mgmt.md) ~~ [R&D support](rnd_support.md) ~~ [Recursion](recurs.md) ~~ [Schulze_method](schulze_method.md) ~~ [Sci'N'Tech activities](st_act.md) ~~ [Sci'N'Tech council](satc.md) ~~ [Single-window system](sw_sys.md) ~~ [Situ.leadership](situ_leadership.md) ~~ [Skunk works](se.md) ~~ [State arm. plan](plan_sa.md) ~~ [Swamp](swamp.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Tennis racket theorem](tr_theorem.md) ~~ [TRIZ](triz.md) ~~ [TRL](trl.md) ~~ [V‑model](v_model.md) ~~ [Veto](veto.md) ~~ [Workflow](workflow.md) ~~ [Workgroup](wg.md)|
|**【[R&D](rnd.md)】**<br> [Design review](design_review.md) ~~ [Management](mgmt.md) ~~ [MBSE](se.md) ~~ [Proposal](proposal.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [V‑model](v_model.md) ~~ [Validation, Verification](vnv.md)<br> [АП](rnd_ap.md) ~~ [ЛИ](rnd_e.md) ~~ [Макеты, НЭО](test.md) ~~ [НИР](rnd_0.md) ~~ [РКД (РРД)](rnd_rkd.md) ~~ [ТП](rnd_tp.md) ~~ [ЭП](rnd_ep.md)|
|**【[Systems engineering](se.md)】**<br> [Competence](competence.md) ~~ [Coordinate system](coord_sys.md) ~~ [Designer’s supervision](des_spv.md) ~~ [Industrial archaeology](ind_arch.md) ~~ [Instruction](instruction.md) ~~ [Lean manuf.](lean_man.md) ~~ [Lifetime](lifetime.md) ~~ [MBSE](se.md) ~~ [MML](mml.md) ~~ [Nav. & ballistics (NB)](nnb.md) ~~ [NASA SEH](book_nasa_seh.md) ~~ [Oberth effect](oberth_eff.md) ~~ [PMBok](pmbok.md) ~~ [Quorum](quorum.md) ~~ [R&D management](mgmt.md) ~~ [R&D support](rnd_support.md) ~~ [Recursion](recurs.md) ~~ [Schulze_method](schulze_method.md) ~~ [Sci'N'Tech activities](st_act.md) ~~ [Sci'N'Tech council](satc.md) ~~ [Skunk works](se.md) ~~ [SysML](sysml.md) ~~ [Tennis racket theorem](tr_theorem.md) ~~ [TRIZ](triz.md) ~~ [TRL](trl.md) ~~ [V‑model](v_model.md) ~~ [Workflow](workflow.md) ~~ [Workgroup](wg.md)|

1. Docs: …
1. <https://rb.ru/list/hr-vocabulary>
1. <https://www.wrike.com/blog/program-manager-vs-project-manager>


## The End

end of file
